

\documentclass[10pt,french,a4paper,dvipssnames]{book}

\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{ProfMaquette}
\usepackage{fancyqr}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{witharrows}
\RequirePackage[margin=1.5cm]{geometry}
\RequirePackage{babel}
\RequirePackage{hyperref}
\RequirePackage{setspace}
\RequirePackage[warnings-off={mathtools-colon,mathtools-overbracket}]{unicode-math}
\RequirePackage{pstricks}
\RequirePackage{titlesec}
\RequirePackage{fancyhdr}
\RequirePackage{microtype}
\RequirePackage{enumitem}
\RequirePackage{pst-fun,pst-all,pstricks-add,pst-eucl,pst-solides3d,pst-poly}
\RequirePackage{frcursive}
\RequirePackage{unicode-math}

\usepackage{pgfplots}
\setlist[enumerate,2]{label=\alph{*})}
\setlist[enumerate,1]{label=\arabic{*})}
%%% Mise en page %%%
\pagestyle{fancy}
%\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setmainfont{STIX Two Text}
\setmathfont{STIX Two Math}
\newfontfamily\myfontScratch[]{FreeSans}
\setstretch{1.2}
\setitemize[0]{leftmargin=*,label=\textbullet}
\setenumerate[0]{leftmargin=*}
\setlength\multicolsep{1pt}
\renewcommand{\headrulewidth}{0mm}
\fancyhead[L]{Lycée Bellevue}
%\fancyhead[C]{Page \thepage} 
\fancyhead[R]{Classe de seconde}
\fancyfoot[L]{{\gray{\small\leftmark}}}
\fancyfoot[C]{\thepage} 
%\fancyfoot[R]{\gray\leftmark \; (5\up{e})}
\newcommand\hautab[1]{\renewcommand{\arraystretch}{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\arraybackslash}p{#1cm}}


% Redéfinition du nom du chapitre
\addto{\captionsfrench}{\renewcommand*{\chaptername}{}}

% Entêtes de l'environnement "cours"
\tcbset{usercours/.style={
        enhanced,
        colback=LightSteelBlue,
        frame hidden, % Pas d'encadrement
        sharp corners, % Bords non arrondis
        height=3cm,
        underlay={
            \begin{tcbclipinterior}
                \fill[BLEU] (frame.south west) rectangle ([xshift=3cm]frame.north west);
            \end{tcbclipinterior}
        },
        overlay={
        \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt,rotate=90] at ([xshift=1.5cm]frame.west) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \large{ Cours \vskip2pt \& méthodes }};

\node[align=center] at (frame.center) {\Huge \bfseries \sffamily Evolutions };
        \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt, anchor=north east] at ([xshift=0.5cm, yshift=-1.3cm]frame.north east) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \LARGE{ MathALEA} \vskip8pt };
        }
    }
}

% Entêtes de l'environnement "parcours"
\tcbset{
    userparcours/.style={
        enhanced,
        colback=LightSteelBlue,
        frame hidden, % Pas d'encadrement
        sharp corners, % Bords non arrondis
        height=3cm,
        underlay={
            \begin{tcbclipinterior}
                \fill[BLEU] (frame.south west) rectangle ([xshift=3cm]frame.north west);
            \end{tcbclipinterior}
        },
        overlay={
        \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt,rotate=90] at ([xshift=1.5cm]frame.west) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \large{ Parcours \vskip0pt d'exercices}};

\node[align=center] at (frame.center) {\Huge \bfseries \sffamily Introduction aux fonctions };
          \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt, anchor=north east] at ([xshift=0.5cm, yshift=-0.5cm]frame.north east) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \Huge{ \thechapter} \vskip8pt \fontsize{10}{10} \small{Fonction \vskip0pt \& ANALYSE}};
        }
    }
}





% Section
\definecolor{BLEU}{RGB}{29, 112, 183}
\makeatletter
   \renewcommand{\thesection}{\@arabic\c@section}
\makeatother
\titlespacing*{\section}{0mm}{5mm}{3mm} 
\titleformat{\section}[hang]
   {\LARGE\bf\sffamily\color{BLEU}}
   {\tcbox[colback=BLEU,colframe=BLEU,coltext=white,on line,boxsep=0pt,left=4pt,right=4pt,top=4pt,bottom=4pt,sharp corners,tcbox raise base]{\thesection}}
   {10pt}
   {}

%subsection
  \renewcommand{\thesubsection}{\arabic{section}.\arabic{subsection}}
\makeatother
\titlespacing*{\subsection}{3mm}{3mm}{3mm} 
\titleformat{\subsection}[hang]
   {\large\bf\sffamily\color{BLEU}}
   {\tcbox[colback=white,colframe=white,coltext=BLEU,on line,boxsep=0pt,left=2pt,right=5pt,top=2pt,bottom=2pt]{\thesubsection}}
   {1pt}
   {}


% Environnements du cours
\tcbset{frame/.style={enhanced,breakable, sharp corners, after skip=5mm,  toprule=1mm,rightrule=0pt,bottomrule=0pt,
        leftrule=0pt, colback=#1!10,
        colframe=#1!80!black, coltitle=#1!50!black,
        detach title,overlay unbroken and first={
            \node[anchor=north west,font=\sffamily,yshift=-2mm] at (frame.north west) {\tcbtitle}; % Adjust the yshift value
        }, before upper={\vspace{5mm}},}}



\newtcbtheorem{definition}{{\bf \textsf{Définition}}}{frame=red}{de}
\newtcbtheorem{propriete}{{\bf \textsf{Propriété}}}{frame=red}{pr}
\newtcbtheorem{exemple}{{\bf \textsf{Exemple}}}{frame=lightgray}{ex}
\newtcbtheorem{illustration}{{\bf \textsf{Illustration}}}{frame=lightgray}{il}
\newtcbtheorem{remarque}{{\bf \textsf{Remarque}}}{frame=lightgray}{re}
\newtcbtheorem{methode}{{\bf \textsf{Méthode}}}{frame=BLEU}{me}
\newtcbtheorem{notation}{{\bf \textsf{Notation}}}{frame=BLEU}{no}
\newtcbtheorem{parcours1}{{Parcours 1}}{frame=BLEU}{pa1}
\newtcbtheorem{parcours2}{{Parcours 2}}{frame=BLEU}{pa2}
\newtcbtheorem{parcours3}{{Parcours 3}}{frame=BLEU}{pa3}
\newtcbtheorem{demonstration}{{\bf Démonstration}}{frame=BLEU}{mo}
\newtcolorbox{exmethode}{skin=bicolor,sidebyside,colback=white,colbacklower=cyan!5,colframe=cyan!5,attach boxed title to top left={xshift=5mm,yshift=-3mm},boxed title style={size=small,colback=cyan!5},top=3mm,fonttitle=\black}
\newtcolorbox{exbmethode}{skin=bicolor,colback=white,colbacklower=cyan!5,colframe=cyan!5,attach boxed title to top left={xshift=5mm,yshift=-3mm},boxed title style={size=small,colback=cyan!5},top=3mm,fonttitle=\black}

% bulle interactif pour les parcours
\newcommand{\bulleovaleInteractif}{%
    \begin{tikzpicture}
        \node[draw=orange, fill=orange, text=white, rounded corners, minimum width=2cm, minimum height=0.4cm, inner sep=4pt]  {Interactif};
    \end{tikzpicture}%
}

% Multi-colonnage numéroté
\NewDocumentEnvironment{colenumerate}{O{2}+b}{%
  \begin{multicols}{#1}
    \begin{enumerate}
      #2
    \end{enumerate}
  \end{multicols}}



\def \R {\mathbb{R}}
\def \N {\mathbb{N}}
\def \D {\mathbb{D}}
\def \Q {\mathbb{Q}}
\def \E {\mathbb{E}}
\def \P {\mathbb{P}}
\def \Z {\mathbb{Z}}
\def \C {\mathbb{C}}
\begin{document}
\setcounter{chapter}{12}

\begin{Maquette}[Cours]{Theme={}}
\sffamily



\section{ Évolution en pourcentage et coefficient multiplicateur}

 \begin{propriete*}{Associer coefficient multiplicateur et évolution en pourcentage. Niveau *}
	\begin{enumerate}
		\item[$\bullet$] Augmenter une valeur de $\mathrm{T} \%$ c'est la multiplier par $\mathrm{CM}= 1+\dfrac{\mathrm{T}}{100}$.
		\item[$\bullet$] Diminuer une valeur de $\mathrm{T} \%$ c'est la multiplier par $\mathrm{CM}=1-\dfrac{\mathrm{T}}{100}$.
\end{enumerate}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
	\node[rectangle, draw, rounded corners=4pt] (VI) at (-4,0){
		\renewcommand{\arraystretch}{1}
		%\middlexcolumn
		\begin{tabular}{c}
			% after \\: \hline or \cline{col1-col2} \cline{col3-col4} ...
			Valeur initiale \\
			
		\end{tabular}
	};
	\node[rectangle, draw, rounded corners=4pt] (VF) at (4,0){\renewcommand{\arraystretch}{1}
		%\middlexcolumn
		\begin{tabular}{c}
			% after \\: \hline or \cline{col1-col2} \cline{col3-col4} ...
			Valeur finale \\
			
	\end{tabular}};
	%	\node[rectangle,draw] (def) at (0,-0.5){$\text{CM}=1+\text{T}$};
	\node [ellipse,draw](CM) at (0,1){{\large $\mathrm{T}\%$}};
	\draw[->,>=stealth',thick,rounded corners=4pt] (VI.north)|-(CM)-|(VF.north);
	
	
	\node [ellipse,draw](CM) at (0,-1){{\large $\times \mathrm{CM}$}};
	\draw[->,>=stealth',thick,rounded corners=4pt] (VI.south)|-(CM)-|(VF.south);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{propriete*}

\begin{methode*}{Associer coefficient multiplicateur et évolution en pourcentage.   Niveau *}
Il faut savoir déterminer le coefficient multiplicateur correspondant à la hausse ou baisse en pourcentage et inversement associer à chaque hausse ou diminution en pourcentage un coefficient multiplicateur.	\begin{exbmethode}
		
\begin{minipage}{0.85\linewidth}
	Compléter :
	\begin{enumerate}[itemsep=.5em]
		\item Augmenter de $40~\%$ revient à multiplier par \dotfill
		\item Multiplier par $0{,}2$ revient à \dotfill
		\item Multiplier par $1{,}2$ revient à \dotfill
		\item Diminuer de $5~\%$ revient à multiplier par \dotfill
		\item Multiplier par $0{,}4$ revient à \dotfill
		\item Augmenter de $4~\%$ revient à multiplier par \dotfill
	\end{enumerate}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.10\linewidth}
	\begin{center}	\qrcode{https://coopmaths.fr/alea?uuid=05db7&id=2S11-1&n=6&d=10&s=3&alea=6m0X&cd=1&cols=1&v=eleve&es=0211}
	\medskip
	
		Correction MathALEA
\end{center}
\end{minipage}
	\end{exbmethode}
\end{methode*}

      

	
	% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=05db7&id=2S11-1&n=6&d=10&s=3&alea=6m0X&cd=1&cols=1

	

	




\medskip

{\begin{center}
		{QCM 1 : }	\qrcode{https://coopmaths.fr/alea/?uuid=05db7&id=2S11-1&n=6&d=10&s=3&i=1&cd=1&v=confeleve&v=eleve&title=QCM n°1&es=211000} ~~ Note : \BoiteRapido{\ldots\ldots~/~6}
\end{center}}
\section{Appliquer un taux d'évolution : }

\begin{methode*}{Calculer une hausse en pourcentage.    Niveau *}
	\begin{exbmethode}			
		Le prix de ma facture annuelle d'électricité était de $1\,255$ € l'année dernière et il a augmenté de $25~\%$. Calculer son nouveau prix.	
	
		% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=12444&id=2S11-2&n=1&d=10&s=2&alea=c9lc&cd=1&cols=1
		\begin{minipage}{12cm}
			\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
				\node[rectangle, draw, rounded corners=4pt] (VI) at (-4,0){
					\renewcommand{\arraystretch}{1}
					%\middlexcolumn
					\begin{tabular}{c}
						% after \\: \hline or \cline{col1-col2} \cline{col3-col4} ...
						Valeur initiale \\
						\large$1\,255$ \euro
					\end{tabular}
				};
				\node[rectangle, draw, rounded corners=4pt] (VF) at (4,0){\renewcommand{\arraystretch}{1}
					%\middlexcolumn
					\begin{tabular}{c}
						% after \\: \hline or \cline{col1-col2} \cline{col3-col4} ...
						Valeur finale \\
						$\dots$ \euro
				\end{tabular}};
				%	\node[rectangle,draw] (def) at (0,-0.5){$\text{CM}=1+\text{T}$};
				\node [ellipse,draw](CM) at (0,1){{\large $+~25\%$}};
				\draw[->,>=stealth',thick,rounded corners=4pt] (VI.north)|-(CM)-|(VF.north);
				
				
				\node [ellipse,draw](CM) at (0,-1){{ $\times \mathrm{\ldots}$}};
				\draw[->,>=stealth',thick,rounded corners=4pt] (VI.south)|-(CM)-|(VF.south);
			\end{tikzpicture}
		\end{minipage}
		\begin{minipage}{3cm}\begin{center}
					\qrcode{https://coopmaths.fr/alea?uuid=12444&id=2S11-2&n=1&d=10&s=1&alea=8FqV&cd=1&cols=1&v=eleve&es=0211}
		
				\begin{center}
					
					Correction MathALEA
				\end{center}
		\end{center}\end{minipage}
		
		~\\
		\pointilles[16cm]\\[0.6em]
		\pointilles[16cm]\\[0.6em]
	\end{exbmethode}
\end{methode*}

\begin{methode*}{Calculer une baisse en pourcentage.   Niveau *}
	\begin{exbmethode}	
Le prix de mon vélo électrique était de $1\,332$ € l'année dernière et il a diminué de $18~\%$.\\ Calculer son nouveau prix.
\medskip

		\begin{minipage}{12cm}
		\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
			\node[rectangle, draw, rounded corners=4pt] (VI) at (-4,0){
				\renewcommand{\arraystretch}{1}
				%\middlexcolumn
				\begin{tabular}{c}
					% after \\: \hline or \cline{col1-col2} \cline{col3-col4} ...
					Valeur initiale \\
					$\ldots$ \euro
				\end{tabular}
			};
			\node[rectangle, draw, rounded corners=4pt] (VF) at (4,0){\renewcommand{\arraystretch}{1}
				%\middlexcolumn
				\begin{tabular}{c}
					% after \\: \hline or \cline{col1-col2} \cline{col3-col4} ...
					Valeur finale \\
					$\dots$
			\end{tabular}};
			%	\node[rectangle,draw] (def) at (0,-0.5){$\text{CM}=1+\text{T}$};
			\node [ellipse,draw](CM) at (0,1){{\large $\ldots\%$}};
			\draw[->,>=stealth',thick,rounded corners=4pt] (VI.north)|-(CM)-|(VF.north);
			
			
			\node [ellipse,draw](CM) at (0,-1){{ $\times \mathrm{\ldots}$}};
			\draw[->,>=stealth',thick,rounded corners=4pt] (VI.south)|-(CM)-|(VF.south);
		\end{tikzpicture}
		\end{minipage}
			\begin{minipage}{3cm}\begin{center}
				\qrcode{https://coopmaths.fr/alea?uuid=12444&id=2S11-2&n=1&d=10&s=1&alea=h2Ue&cd=1&cols=1&v=eleve&es=0211}
				\medskip
				
				Correction MathALEA
		\end{center}\end{minipage}
	
		~\\
			\pointilles[16cm]\\[0.6em]
			\pointilles[16cm]\\[0.6em]
	\end{exbmethode}
\end{methode*}

\begin{methode*}{Calculer un prix après une évolution.  Niveau **}
	\begin{exbmethode}
Après une augmentation de $43~\%$ un article coûte $5{,}86$ €. Calculer son prix avant l'augmentation.
\medskip


		\begin{minipage}{12cm}
			\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
				\node[rectangle, draw, rounded corners=4pt] (VI) at (-4,0){
					\renewcommand{\arraystretch}{1}
					%\middlexcolumn
					\begin{tabular}{c}
						% after \\: \hline or \cline{col1-col2} \cline{col3-col4} ...
						Valeur initiale \\
						$\ldots$ \euro
					\end{tabular}
				};
				\node[rectangle, draw, rounded corners=4pt] (VF) at (4,0){\renewcommand{\arraystretch}{1}
					%\middlexcolumn
					\begin{tabular}{c}
						% after \\: \hline or \cline{col1-col2} \cline{col3-col4} ...
						Valeur finale \\
						$\ldots$\euro
				\end{tabular}};
				%	\node[rectangle,draw] (def) at (0,-0.5){$\text{CM}=1+\text{T}$};
				\node [ellipse,draw](CM) at (0,1){{\large $\ldots\%$}};
				\draw[->,>=stealth',thick,rounded corners=4pt] (VI.north)|-(CM)-|(VF.north);
				
				
				\node [ellipse,draw](CM) at (0,-1){{ $\times \mathrm{CM}$}};
				\draw[->,>=stealth',thick,rounded corners=4pt] (VI.south)|-(CM)-|(VF.south);
			\end{tikzpicture}
		\end{minipage}
		\begin{minipage}{3cm}\begin{center}
				\qrcode{https://coopmaths.fr/alea?uuid=12444&id=2S11-2&n=1&d=10&s=3&alea=BGXc&cd=1&cols=1&v=eleve&es=0211}
				\medskip
				
				Correction MathALEA
		\end{center}\end{minipage}
	
		\begin{minipage}{16cm}		~\\
			\pointilles[16cm]\\[0.6em]
			\pointilles[16cm]\\[0.6em]
			\end{minipage}
	\end{exbmethode}
\end{methode*}

{\begin{center}
		{QCM 2 : }\qrcode{https://coopmaths.fr/alea/?uuid=12444&id=2S11-2&n=1&d=10&s=1&cd=1&uuid=12444&id=2S11-2&n=1&d=10&s=1&cd=1&uuid=12444&id=2S11-2&n=1&d=10&s=3&cd=1&v=confeleve&v=eleve&title=QCM n°2&es=111100} ~~ Note : \BoiteRapido{\ldots\ldots/3}
\end{center}}


 \section{Calculer un taux d'évolution : }


      

\begin{methode*}{Calculer un taux d'évolution.    Niveau *}
	Il y a deux méthodes au choix :
	\begin{itemize}
		\item[\textbullet]En utilisant le \textbf{coefficient multiplicateur }: On calcule le coefficient multiplicateur qui fait passer du prix initial au prix final, ce qui permet de déduire en appliquant le cours, de déterminer l'évolution en pourcentage.
		\item[\textbullet]	Le {\textbf{taux d'évolution}}, noté $\textit{t}$, entre une valeur initiale, appelée $\text{V}_\text{\textit{i}}$ et une valeur finale, appelée $\text{V}_\text{\textit{f}}$,
		défini par :
		\[\text{\textit t}=\dfrac{\text{V}_\text{\textit{f}}-\text{V}_\text{\textit{i}}}{\text{V}_\text{\textit{i}}}\]
	\end{itemize}
	\begin{propriete*}{Taux d'évolution et coefficient multiplicateur}
		
		Soit \textit{t} le taux d'évolution entre $\text{V}_\text{\textit{i}}$ et $\text{V}_\text{\textit{f}}$, alors $$\text{CM}=1+\textit{t}$$
		
	\end{propriete*}
	\begin{exbmethode}			
	
	Un article qui coûtait $470$ € coûte maintenant $249{,}10$ €. Calculer le taux d'évolution du prix en pourcentage.
		-
		% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=12444&id=2S11-2&n=1&d=10&s=1&alea=8FqV&cd=1&cols=1
		\begin{minipage}{12cm}
			\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
				\node[rectangle, draw, rounded corners=4pt] (VI) at (-4,0){
					\renewcommand{\arraystretch}{1}
					%\middlexcolumn
					\begin{tabular}{c}
						% after \\: \hline or \cline{col1-col2} \cline{col3-col4} ...
						Valeur initiale \\
						\large$\ldots$ \euro
					\end{tabular}
				};
				\node[rectangle, draw, rounded corners=4pt] (VF) at (4,0){\renewcommand{\arraystretch}{1}
					%\middlexcolumn
					\begin{tabular}{c}
						% after \\: \hline or \cline{col1-col2} \cline{col3-col4} ...
						Valeur finale \\
						$\dots$ \euro
				\end{tabular}};
				%	\node[rectangle,draw] (def) at (0,-0.5){$\text{CM}=1+\text{T}$};
				\node [ellipse,draw](CM) at (0,1){{\large $\ldots\%$}};
				\draw[->,>=stealth',thick,rounded corners=4pt] (VI.north)|-(CM)-|(VF.north);
				
				
				\node [ellipse,draw](CM) at (0,-1){{ $\times \mathrm{\ldots}$}};
				\draw[->,>=stealth',thick,rounded corners=4pt] (VI.south)|-(CM)-|(VF.south);
			\end{tikzpicture}
		\end{minipage}
		\begin{minipage}{3cm}\begin{center}
			
				\begin{center}
							\qrcode{https://coopmaths.fr/alea?uuid=12444&id=2S11-2&n=1&d=10&s=2&alea=c9lc&cd=1&cols=1&v=eleve&es=0211}
							\medskip
							
					Correction MathALEA
				\end{center}
		\end{center}\end{minipage}
		
		~\\
		\pointilles[16cm]\\[0.6em]
		\pointilles[16cm]\\[0.6em]
			\pointilles[16cm]\\[0.6em]
		\pointilles[16cm]\\[0.6em]
		
	\end{exbmethode}
\end{methode*}

	


\section{Évolutions successives : }

\begin{propriete*}{Coefficients multiplicateurs et évolutions successives :}
	Pour gérer des évolutions successives en pourcentages, il faut absolument passer par les coefficients multiplicateurs.\\
Pour s'y retrouver, on peut rajouter une étape au schéma précédent.	

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
	\node[] (VI) at (-7,0.5){};
	
	\node[] (VI1) at (-7,-0.5){};
	\node[] (VI11) at (-.5,-.5){};%branche V1 - V2 pour CM1
	\node[] (VI2) at (-0.5,0.5){};
	\node[] (VF) at (7,0.5){};
	\node[] (VF2) at (7,-0.5){};
	
	\node[rectangle, draw, rounded corners=4pt] (V0) at (-6,0){
		\renewcommand{\arraystretch}{1}
		%\middlexcolumn
		\begin{tabular}{c}
			% after \\: \hline or \cline{col1-col2} \cline{col3-col4} ...
			Valeur initiale \\
			$			\text{V}_0$
		\end{tabular}
	};
	\node[rectangle, draw, rounded corners=4pt] (V1) at (0,0){\renewcommand{\arraystretch}{1}
		%\middlexcolumn
		\begin{tabular}{c}
			% after \\: \hline or \cline{col1-col2} \cline{col3-col4} ...
			Valeur finale \\
			$			\text{V}_1$
	\end{tabular}};
	\node[rectangle, draw, rounded corners=4pt] (V2) at (6,0){\renewcommand{\arraystretch}{1}
		%\middlexcolumn
		\begin{tabular}{c}
			% after \\: \hline or \cline{col1-col2} \cline{col3-col4} ...
			Valeur finale \\
			$			\text{V}_2$
	\end{tabular}};
	\node[rectangle, draw, rounded corners=4pt] (T) at (0,2.5){$\text{T}_G \%$};
	%\node[rectangle, draw, rounded corners=4pt] (V0) at (-6,0){$\text{V}_0$};
	%\node[rectangle, draw, rounded corners=4pt] (V1) at (0,0){$\text{V}_1$};
	%\node[rectangle, draw, rounded corners=4pt] (V2) at (6,0){$\text{V}_2$};
	\node [ellipse,draw](CM1) at (-3,-1){{\large $\times\text{CM}_1$}};
	\node [ellipse,draw](CM2) at (3,-1){{\large $\times\text{CM}_2$}};
	\node [ellipse,draw](CMG) at (0,-2){{\large $\times\text{CM}_\text{G}$}};
	\draw[>=stealth',thick,rounded corners=4pt] (V0)|-(CM1);%Branche V1 - V1 pour CM1
	\draw[->,>=stealth',thick,rounded corners=4pt] (CM1)-|(VI11);%Branche V1 - V1 pour CM1
	\draw[>=stealth',thick,rounded corners=4pt] (V1)|-(CM2);
	\draw[->,>=stealth',thick,rounded corners=4pt] (CM2)-|(V2);
	\draw[->,>=stealth',thick,rounded corners=4pt] (VI1.south)|- (CMG) -|(VF2.south);% de V1 à V2 pour CM_G
	%\draw[->,>=stealth',thick,rounded corners=4pt] (CM)-|(VF);
	%\draw[->,>=stealth',thick] (VI) to[bend left] (VF);
	%\draw[->,>=stealth',thick,rounded corners=4pt] (V0.north)|-(V1.north)- |(V2.north);
	\node [ellipse,draw](CM1) at (-2.5,1){{\large $T_1\%$}};
	\node [ellipse,draw](CM2) at (3,1){{\large $T_2\%$}};
	\draw[->,>=stealth',thick,rounded corners=4pt] (V0.north)|-(CM1)-|(VI2.north);%Branche V0 à V1 pout T1
	\draw[->,>=stealth',thick,rounded corners=4pt] (V1.north)|-(CM2)-|(V2.north);%Branche V0 à V1 pout T1
	\draw[->,>=stealth',thick,rounded corners=4pt] (VI.north)|-(T)-|(VF.north);
\end{tikzpicture}
\end{center}

Si une grandeur subit des évolutions successives alors le coefficient multiplicateur global est égal aux produits des coefficients multiplicateurs de chaque évolution.\\ Avec les notations du schéma ci-dessus :\\
$$ \text{CM}_\text{G}=\text{CM}_1\times\text{CM}_\text{G}$$ 
\end{propriete*}


    
	
\begin{methode*}{Calculer un taux d'évolution global.    Niveau **}

	\begin{exbmethode}			
		
		\begin{minipage}{12cm}	Le nombre d'adhérents d'une association a diminué de $34~\%$ entre $2020$ et $2021$ puis a diminué de $27~\%$ entre $2021$ et $2022$.\\Quel est le taux d'évolution global du nombre d'adhérents ?
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{3cm}\begin{center}
		% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=018f3&id=2S12-2&n=1&d=10&s=1&alea=7C90&cd=1&cols=1
		\begin{center}
			\qrcode{https://coopmaths.fr/alea?uuid=018f3&id=2S12-2&n=1&d=10&s=1&alea=7C90&cd=1&cols=1&v=eleve&es=0211}
			\medskip
			
			Correction MathALEA
		\end{center}
		\end{center}\end{minipage}
		% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=12444&id=2S11-2&n=1&d=10&s=1&alea=8FqV&cd=1&cols=1
	
	\begin{center}
			\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
			\node[] (VI) at (-7,0.5){};
			
			\node[] (VI1) at (-7,-0.5){};
			\node[] (VI11) at (-.5,-.5){};%branche V1 - V2 pour CM1
			\node[] (VI2) at (-0.5,0.5){};
			\node[] (VF) at (7,0.5){};
			\node[] (VF2) at (7,-0.5){};
			
			\node[rectangle, draw, rounded corners=4pt] (V0) at (-6,0){
				\renewcommand{\arraystretch}{1}
				%\middlexcolumn
				\begin{tabular}{c}
					% after \\: \hline or \cline{col1-col2} \cline{col3-col4} ...
					Valeur initiale \\
					$		\ldots$
				\end{tabular}
			};
			\node[rectangle, draw, rounded corners=4pt] (V1) at (0,0){\renewcommand{\arraystretch}{1}
				%\middlexcolumn
				\begin{tabular}{c}
					% after \\: \hline or \cline{col1-col2} \cline{col3-col4} ...
					Valeur finale \\
					$		\ldots$
			\end{tabular}};
			\node[rectangle, draw, rounded corners=4pt] (V2) at (6,0){\renewcommand{\arraystretch}{1}
				%\middlexcolumn
				\begin{tabular}{c}
					% after \\: \hline or \cline{col1-col2} \cline{col3-col4} ...
					Valeur finale \\
					$		\ldots$
			\end{tabular}};
			\node[rectangle, draw, rounded corners=4pt] (T) at (0,2.5){$\ldots$};
			%\node[rectangle, draw, rounded corners=4pt] (V0) at (-6,0){$\text{V}_0$};
			%\node[rectangle, draw, rounded corners=4pt] (V1) at (0,0){$\text{V}_1$};
			%\node[rectangle, draw, rounded corners=4pt] (V2) at (6,0){$\text{V}_2$};
			\node [ellipse,draw](CM1) at (-3,-1){{\large $\times\ldots$}};
			\node [ellipse,draw](CM2) at (3,-1){{\large $\times\ldots$}};
			\node [ellipse,draw](CMG) at (0,-2){{\large $\times\ldots$}};
			\draw[>=stealth',thick,rounded corners=4pt] (V0)|-(CM1);%Branche V1 - V1 pour CM1
			\draw[->,>=stealth',thick,rounded corners=4pt] (CM1)-|(VI11);%Branche V1 - V1 pour CM1
			\draw[>=stealth',thick,rounded corners=4pt] (V1)|-(CM2);
			\draw[->,>=stealth',thick,rounded corners=4pt] (CM2)-|(V2);
			\draw[->,>=stealth',thick,rounded corners=4pt] (VI1.south)|- (CMG) -|(VF2.south);% de V1 à V2 pour CM_G
			%\draw[->,>=stealth',thick,rounded corners=4pt] (CM)-|(VF);
			%\draw[->,>=stealth',thick] (VI) to[bend left] (VF);
			%\draw[->,>=stealth',thick,rounded corners=4pt] (V0.north)|-(V1.north)- |(V2.north);
			\node [ellipse,draw](CM1) at (-2.5,1){{\large $\ldots$}};
			\node [ellipse,draw](CM2) at (3,1){{\large $\ldots$}};
			\draw[->,>=stealth',thick,rounded corners=4pt] (V0.north)|-(CM1)-|(VI2.north);%Branche V0 à V1 pout T1
			\draw[->,>=stealth',thick,rounded corners=4pt] (V1.north)|-(CM2)-|(V2.north);%Branche V0 à V1 pout T1
			\draw[->,>=stealth',thick,rounded corners=4pt] (VI.north)|-(T)-|(VF.north);
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
		
		
		~\\
		\pointilles[16cm]\\[0.6em]
		\pointilles[16cm]\\[0.6em]
			\pointilles[16cm]\\[0.6em]
		\pointilles[16cm]\\[0.6em]
		
	\end{exbmethode}
\end{methode*}



   
 
 \begin{methode*}{Calculer un taux intermédiaire.    Niveau **}
 	
 	\begin{exbmethode}			
 		
 		\begin{minipage}{12cm}		Le prix d'un article subit une baisse $46~\%$ puis une hausse de $t\,\%$.\\
 			Globalement, le prix de cet article a baissé de $25{,}48 \,\%$.\\
 			Quelle est la valeur de $t$ ?
 		\end{minipage}
 		\begin{minipage}{3cm}\begin{center}
 				% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=018f3&id=2S12-2&n=1&d=10&s=1&alea=7C90&cd=1&cols=1
 				\begin{center}
 				\qrcode{https://coopmaths.fr/alea?uuid=018f3&id=2S12-2&n=1&d=10&s=2&alea=M62N&cd=1&cols=1&v=eleve&es=0211}
 					\medskip
 					
 						% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=018f3&id=2S12-2&n=1&d=10&s=2&alea=M62N&cd=1&cols=1
 					Correction MathALEA
 				\end{center}
 		\end{center}\end{minipage}
 		% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=12444&id=2S11-2&n=1&d=10&s=1&alea=8FqV&cd=1&cols=1
 		
 		\begin{center}
 			\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
 				\node[] (VI) at (-7,0.5){};
 				
 				\node[] (VI1) at (-7,-0.5){};
 				\node[] (VI11) at (-.5,-.5){};%branche V1 - V2 pour CM1
 				\node[] (VI2) at (-0.5,0.5){};
 				\node[] (VF) at (7,0.5){};
 				\node[] (VF2) at (7,-0.5){};
 				
 				\node[rectangle, draw, rounded corners=4pt] (V0) at (-6,0){
 					\renewcommand{\arraystretch}{1}
 					%\middlexcolumn
 					\begin{tabular}{c}
 						% after \\: \hline or \cline{col1-col2} \cline{col3-col4} ...
 						Valeur initiale \\
 						$		\ldots$
 					\end{tabular}
 				};
 				\node[rectangle, draw, rounded corners=4pt] (V1) at (0,0){\renewcommand{\arraystretch}{1}
 					%\middlexcolumn
 					\begin{tabular}{c}
 						% after \\: \hline or \cline{col1-col2} \cline{col3-col4} ...
 						Valeur finale \\
 						$		\ldots$
 				\end{tabular}};
 				\node[rectangle, draw, rounded corners=4pt] (V2) at (6,0){\renewcommand{\arraystretch}{1}
 					%\middlexcolumn
 					\begin{tabular}{c}
 						% after \\: \hline or \cline{col1-col2} \cline{col3-col4} ...
 						Valeur finale \\
 						$		\ldots$
 				\end{tabular}};
 				\node[rectangle, draw, rounded corners=4pt] (T) at (0,2.5){$\ldots$};
 				%\node[rectangle, draw, rounded corners=4pt] (V0) at (-6,0){$\text{V}_0$};
 				%\node[rectangle, draw, rounded corners=4pt] (V1) at (0,0){$\text{V}_1$};
 				%\node[rectangle, draw, rounded corners=4pt] (V2) at (6,0){$\text{V}_2$};
 				\node [ellipse,draw](CM1) at (-3,-1){{\large $\times\ldots$}};
 				\node [ellipse,draw](CM2) at (3,-1){{\large $\times\ldots$}};
 				\node [ellipse,draw](CMG) at (0,-2){{\large $\times\ldots$}};
 				\draw[>=stealth',thick,rounded corners=4pt] (V0)|-(CM1);%Branche V1 - V1 pour CM1
 				\draw[->,>=stealth',thick,rounded corners=4pt] (CM1)-|(VI11);%Branche V1 - V1 pour CM1
 				\draw[>=stealth',thick,rounded corners=4pt] (V1)|-(CM2);
 				\draw[->,>=stealth',thick,rounded corners=4pt] (CM2)-|(V2);
 				\draw[->,>=stealth',thick,rounded corners=4pt] (VI1.south)|- (CMG) -|(VF2.south);% de V1 à V2 pour CM_G
 				%\draw[->,>=stealth',thick,rounded corners=4pt] (CM)-|(VF);
 				%\draw[->,>=stealth',thick] (VI) to[bend left] (VF);
 				%\draw[->,>=stealth',thick,rounded corners=4pt] (V0.north)|-(V1.north)- |(V2.north);
 				\node [ellipse,draw](CM1) at (-2.5,1){{\large $\ldots$}};
 				\node [ellipse,draw](CM2) at (3,1){{\large $\ldots$}};
 				\draw[->,>=stealth',thick,rounded corners=4pt] (V0.north)|-(CM1)-|(VI2.north);%Branche V0 à V1 pout T1
 				\draw[->,>=stealth',thick,rounded corners=4pt] (V1.north)|-(CM2)-|(V2.north);%Branche V0 à V1 pout T1
 				\draw[->,>=stealth',thick,rounded corners=4pt] (VI.north)|-(T)-|(VF.north);
 			\end{tikzpicture}
 		\end{center}
 		
 		
 		~\\
 		\pointilles[16cm]\\[0.6em]
 		\pointilles[16cm]\\[0.6em]
 			\pointilles[16cm]\\[0.6em]
 		\pointilles[16cm]\\[0.6em]
 		
 	\end{exbmethode}
 \end{methode*}
      
	



 \section{Calculer un taux d'évolution réciproque: }
  \begin{propriete*}{Coefficient multiplicateur réciproque}
  L'évolution réciproque possède un coefficient multiplicateur inverse de l'évolution directe.\\
  		Avec les notations du schéma ci-dessus :
  		$$\text{CM'}=\dfrac{1 }{\text{CM}}$$
  		\end{propriete*}
 
 \begin{methode*}{Calculer taux d'évolution réciproque.    Niveau **}
 	
 	\begin{exbmethode}	
 		Après une augmentation de $43~\%$ un article coûte $5{,}86$ €. Calculer son prix avant l'augmentation.
 		\medskip
 		
 	
 		% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=12444&id=2S11-2&n=1&d=10&s=1&alea=8FqV&cd=1&cols=1
 		
 \begin{minipage}{12cm}		\begin{center}
 		\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
 		\node[] (V1) at (-5,0.5){};
 		\node[] (V11) at (-5,-0.5){};
 		\node[] (V2) at (5,0.5){};
 		\node[] (V22) at (5,-0.5){};
 		\node[rectangle, draw, rounded corners=4pt] (VI) at (-4,0){
 			\renewcommand{\arraystretch}{1}
 			%\middlexcolumn
 			\begin{tabular}{c}
 				% after \\: \hline or \cline{col1-col2} \cline{col3-col4} ...
 				Valeur initiale \\
 				$			\text{V}_\text{I}$
 			\end{tabular}
 		};
 		
 		\node[rectangle, draw, rounded corners=4pt] (VF) at (4,0){\renewcommand{\arraystretch}{1}
 			%\middlexcolumn
 			\begin{tabular}{c}
 				% after \\: \hline or \cline{col1-col2} \cline{col3-col4} ...
 				Valeur finale \\
 				$			\text{V}_\text{F}$
 		\end{tabular}};
 		%	\node[rectangle,draw] (def) at (0,-0.5){$\text{CM}=1+\text{T}$};
 		\node [ellipse,draw](CM) at (0,1){{\large $+T~\%$}};
 		\draw[->,>=stealth',thick,rounded corners=4pt] (VI.north)|-(CM)-|(VF.north);
 		\node [ellipse,draw](CR) at (0,2){{\large $-T'~\%$}};
 		\draw[->,>=stealth',thick,rounded corners=4pt] (V2.north)|-(CR)-|(V1.north);
 		
 		
 		\node [ellipse,draw](CM) at (0,-1){{\large $\times CM$}};
 		\draw[->,>=stealth',thick,rounded corners=4pt] (VI.south)|-(CM)-|(VF.south);
 		
 		\node [ellipse,draw](CR) at (0,-2){{\large $\times\text{CM'}$}};
 		\draw[->,>=stealth',thick,rounded corners=4pt] (V22.south)|-(CR)-|(V11.south);
 	\end{tikzpicture}
 		\end{center}
 \end{minipage}	\begin{minipage}{3cm}\begin{center}
 		% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=018f3&id=2S12-2&n=1&d=10&s=1&alea=7C90&cd=1&cols=1
 		\begin{center}
 			\qrcode{https://coopmaths.fr/alea?uuid=12444&id=2S11-2&n=1&d=10&s=3&alea=BGXc&cd=1&cols=1&v=eleve&es=0211}
 			\medskip
 			
 			
 			Correction MathALEA
 		\end{center}
 \end{center}\end{minipage}
 	
 		
 		~\\
 			\pointilles[16cm]\\[0.6em]
 			\pointilles[16cm]\\[0.6em]
 	
 	\end{exbmethode}
 \end{methode*}
  
  
  
  		
   		
   	




\end{Maquette}
\end{document}





